% written by Yann Büchau
% https://gitlab.com/tue-umphy/templates/EKUT-beamer-theme

\documentclass[
	aspectratio=169 % 169 = 16:9 ratio, 43 = 4:3 ratio
	,c % center frame content vertically
	,shrink % shrink frame content if necessary
  ,8pt
]{beamer} % this document is a beamer presentation

\usetheme{EKUT-slides} % use the EKUT slide theme

\usepackage[ngerman]{babel} % localisation
\usepackage{graphicx} % be able to include graphics
\usepackage{listings}

\let\tempone\itemize
\let\temptwo\enditemize
\renewenvironment{itemize}{\tempone\addtolength{\itemsep}{0.5\baselineskip}}{\temptwo}


%      __  __      _            _       _        
%     |  \/  | ___| |_ __ _  __| | __ _| |_ __ _ 
%     | |\/| |/ _ \ __/ _` |/ _` |/ _` | __/ _` |
%     | |  | |  __/ || (_| | (_| | (_| | || (_| |
%     |_|  |_|\___|\__\__,_|\__,_|\__,_|\__\__,_|
%                                          
\title[Git Annex]{\mbox{Git Annex: Dateien Synchronisieren, Sichern und Verwalten für Poweruser}}
\input{../metadata.tex}
\session{Workshops -- 10:00-11:50 -- W1/C215}
\rightheaderlogo{git-annex-logo}
\titlecontent{
  \includegraphics[width=0.5\linewidth,height=0.4\textheight,keepaspectratio]{git-annex-logo-large}
  \\{\footnotesize\faIcon{image}~\href{https://git-annex.branchable.com/logo}{git-annex.branchable.com}}
}

%    _____ _                _____            _             
%   |  ___(_)_ __   ___    |_   _|   _ _ __ (_)_ __   __ _ 
%   | |_  | | '_ \ / _ \_____| || | | | '_ \| | '_ \ / _` |
%   |  _| | | | | |  __/_____| || |_| | | | | | | | | (_| |
%   |_|   |_|_| |_|\___|     |_| \__,_|_| |_|_|_| |_|\__, |
%                                                    |___/ 
\setlength\titlelinesep{0.5em} % Adjust line spacing in title

\setbeamercolor{title}{fg=ekut-red}

\begin{document}


%    _____ _                       _               _                   _             _   
%   |_   _| |__   ___    __ _  ___| |_ _   _  __ _| |   ___ ___  _ __ | |_ ___ _ __ | |_ 
%     | | | '_ \ / _ \  / _` |/ __| __| | | |/ _` | |  / __/ _ \| '_ \| __/ _ \ '_ \| __|
%     | | | | | |  __/ | (_| | (__| |_| |_| | (_| | | | (_| (_) | | | | ||  __/ | | | |_ 
%     |_| |_| |_|\___|  \__,_|\___|\__|\__,_|\__,_|_|  \___\___/|_| |_|\__\___|_| |_|\__|
%                                                                                    

\begin{frame}[plain]
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[c]{\contentsname}
	\centering
	\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}[c]{Woher kommt Git Annex?}
  \section{\insertframetitle}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.35\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{joey-hess}
      \centering
      \faIcon{image}~\href{https://lwn.net/Articles/713653/}{lwn.net}
    \end{column}
    \begin{column}{0.65\linewidth}
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Joey Hess}
        \item Langjähriger Debian Entwickler
        \item Lebt in Holzhütte mit Solarstrom, Quellwasser und langsamem Internet
        \item Brauchte einen Weg, Dateien gebündelt zu übertragen, wenn er mal schnelles Internet hat, z.B. in der Stadt
        \item Brauchte einen Überblick, welche Dateien er wo schon gespeichert hatte, um unnötige, langsame Downloads zu vermeiden
        \item[$\implies$] Git Annex entwickelt
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Was kann man mit Git Annex machen?}
  \section{Was kann Git Annex?}
  \begin{itemize}
    \item Ordner synchronisieren wie Nextcloud Files, Syncthing, Dropbox, etc.
    \item Große/Binäre/sensible Dateien in ein \texttt{git}-Repository aufnehmen
    \item Den pull/commit/push-Nerv aus dem \texttt{git}-Workflow nehmen (einfach \texttt{git annex assist})
    \item Komplette Änderungshistorie beliebiger Dateien behalten
    \item Redundante Backups von Dateien durchführen und im Überblick behalten
    \item Kurz mal Dateien löschen, die sicher woanders gespeichert sind
    \item Forschungsdaten katalogisieren/synchronisieren/sichern
    \item Eine Mediensammlung katalogisieren/synchronisieren/sichern
    \item funktioniert unter Linux/Mac/Windows, sogar Android (Termux)
    \item \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Was kann Git Annex \emph{nicht} (gut)?}
  \begin{itemize}
    \item Ab etwa \textbf{100000 Dateien} im Repository wirds langsam
    \item Auf \textbf{langsamen USB-Sticks} und schlechten Dateisystemen (z.B. FAT) macht es keinen Spaß
    \item Es fehlen einfache \textbf{grafische Programme}
    \item Git Annex übernimmt \emph{nicht} die \textbf{Verbindung von Repositories} für einen. Man muss selber Verbindungen zwischen PCs etc. herstellen (im Gegensatz zu Syncthing z.B.)
    \item Git Annex hat \textbf{keine Rechteverwaltung}. Jeder, der das Repository und push-Recht hat, darf alles tun.
    \item \textbf{Lernkurve}
    \item \dots ?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Was ist Git Annex? - Überblick}
  \section{Was ist Git Annex?}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Erweiterung} zu Versionsverwaltung \href{https://git-scm.org}{\texttt{git}}
    \item \texttt{git} ist \textbf{toll} für Textdateien (Code, etc.)
    \item \texttt{git} ist \textbf{schlecht} für alles andere (Fotos, Videos, Musik, Daten, Archive, Spreadsheets, etc.), vor allem, wenn diese sich ändern
     \begin{itemize}
        \item \texttt{git} speichert bei Binärdateien den \textbf{kompletten Inhalt jeder Version} quasi-\textbf{unlöschbar} in der Versionsgeschichte ab
        \item Das Repository wird riesig und langsam
     \end{itemize}
     \item Git Annex bringt \texttt{git} bei, von bestimmten Dateien nicht den \emph{Inhalt}, sondern nur \emph{Metadaten} zu tracken
     \item Git Annex merkt sich, in welchen \emph{Repositories}/PCs welche \emph{Inhalte} gespeichert sind
     \item Git Annex benutzt \texttt{git} zum Synchronisieren der Metadaten, div. Protokolle für die Inhalte
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie funktioniert Git Annex? Der \texttt{git-annex} Branch}
  \begin{itemize}
    \item Git Annex führt einen \texttt{git-annex}-Branch im Hintergrund. Dort ist gespeichert:
    \begin{itemize}
      \item Repository-weite \textbf{Einstellungen} (\texttt{git annex config})
      \item \textbf{Beschreibungen} jedes bekannten Repositories (Festplatte1, Laptop2, Server3, etc.) (\texttt{git annex info})
      \item Welche Dateien will jedes Repository \textbf{bevorzugt} haben? (\texttt{git annex wanted})
      \item \textbf{Logbuch}: In welchem Repository ($\hat{=}$Datenträger) liegt welche Datei? (\mbox{\texttt{git annex log|whereis|list|etc.}})
      \item Beliebige \textbf{Metadaten} (Notizen, etc.) zu Dateien (\texttt{git annex metadata})
    \end{itemize}
    \item Der \texttt{git-annex}-Branch ist so gestaltet, dass er ohne Konflikte gemergt werden kann
  \end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}{Git Annex Workflow für einfachen, geteilten Ordner}
  \section{\insertframetitle}
  \begin{itemize}
    \item Jedem \texttt{git}-Repository kann ein Annex hinzugefügt werden:
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{git-init-git-annex-init}
\end{frame}

\begin{frame}{Git Annex Workflow für einfachen geteilten Ordner}
  \begin{itemize}
    \item Dateien bearbeiten/hinzufügen und mit \texttt{git annex assist} committen (und synchronisieren)
    \item \texttt{git annex assist} macht \texttt{git~annex~add, git~add, git~commit, git~pull, git~push} und kopiert Dateien herum, wenn nötig
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=0.7\textheight,keepaspectratio]{git-annex-assist-with-two-basic-files}
\end{frame}

\begin{frame}{Was committet Git Annex denn da?}
  \begin{itemize}
    \item Git Annex hat aus den Dateien \textbf{symbolische Links} gemacht
    \item Die Links zeigen in den versteckten Ordner unter \texttt{.git/annex/objects}
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{git-annex-link-locked-files}
  \begin{itemize}
    \item Dort werden Dateien so abgelegt, dass sie \textbf{nicht gelöscht oder bearbeitet werden können}
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{git-annex-objects-tree-minus-l}
\end{frame}

\begin{frame}{Ich will die Dateien aber bearbeiten können! Links sind blöd.}
  \begin{itemize}
    \item Dateien können mit \texttt{git annex unlock} entsperrt und \textbf{zu normalen Dateien} werden
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{git-annex-unlock-and-ls}
\end{frame}

\begin{frame}{Ich will die Dateien aber bearbeiten können! Links sind blöd.}
  \begin{itemize}
    \item Wenn auch neue Dateien bearbeitbar bleiben sollen: \texttt{git annex config --set annex.addunlocked true}
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{git-annex-addunlocked-newfile-and-ls}
\end{frame}


\begin{frame}{Pro/Kontra Locked/Unlocked}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\linewidth}
      \Large \faIcon{lock} Locked (Symlink)
      \vspace{2em}
      \begin{itemize}
        \item[\faIcon{thumbs-down}] nicht bearbeitbar
        \item[\faIcon{thumbs-down}] Manche Programme mögen keine Symlinks
        \item[\faIcon{thumbs-up}] identische Dateien mehrmals kopiert im Repository benötigen nur \textbf{einmal} Speicherplatz
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\linewidth}
      \Large \faIcon{lock-open} Unlocked (normale Datei)
      \vspace{2em}
      \begin{itemize}
        \item[\faIcon{thumbs-up}] bearbeitbar
        \item[\faIcon{thumbs-up}] funktioniert mit allen Programmen
        \item[\faIcon{thumbs-down}] jede Kopie im Repository benötigt Speicher plus die Ur-Datei in \texttt{.git/annex/objects}
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vspace{2em}
  \begin{itemize}
    \item Man kann auch automatische Regeln definieren
    \item z.B. \texttt{.ods}-Dateien immer unlocked:
    \item \lstinline{git annex config --set annex.addunlocked 'include=*.ods'}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Synchronisieren!}
  \begin{itemize}
    \item Um Dateien und Metadaten zu synchronisieren, müssen \emph{remotes} hinzugefügt werden
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Normale \texttt{git} remotes} wie z.B. GitLab, GitHub (die aber nur für Metadaten) oder eigene \texttt{git}-Server mit Git Annex installiert
      \item \textbf{Spezielle Remotes}: ohne Metadaten, nur Datei-Inhalte, diverse Möglichkeiten
      \begin{itemize}
        \item adb, Amazon Glacier, bittorrent, bup, ddar, directory, gcrypt, git-lfs, hook, rsync, S3, tahoe, tor, web, webdav, git, httpalso, borg, xmpp
        \item GPG-Verschlüsselung und Chunking zur Dateigrößenverschleierung möglich
        \item offenes Protokoll für eigene Remote-Typen
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Welche Remotes sind konfiguriert?}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{git-annex-info-only-here}
\end{frame}

\begin{frame}{Repositories beschreiben zur Übersicht}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{git-annex-describe-here-and-info}
\end{frame}

\begin{frame}{Backup-Datenträger anbinden}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{git-remote-add-and-assist}
\end{frame}

\begin{frame}{Backup-Datenträger anbinden}
  \begin{itemize}
    \item Der Datenträger ist jetzt im \texttt{git-annex}-Branch verankert
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{git-annex-info-after-remote-add}
\end{frame}

\begin{frame}{Welche Dateien liegen wo?}
  \begin{itemize}
    \item Auf der Festplatte ist noch nichts
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{git-annex-list-nothing-on-hdd}
\end{frame}

\begin{frame}{Dateien synchronisieren!}
  \begin{itemize}
    \item Mit \texttt{git annex assist} werden die Dateien auf die Festplatte kopiert
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{git-annex-assist-copy-to-hdd}
\end{frame}

\begin{frame}{Welche Dateien liegen wo?}
  \begin{itemize}
    \item Jetzt sind die Dateien auf der Festplatte
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{git-annex-list-now-on-hdd}
\end{frame}


\begin{frame}{Weitere Möglichkeiten}
  \begin{itemize}
    \item Statt Festplatte einen Server hinzufügen (\texttt{git remote add myserver ssh://...})
    \item Alle Dateien von der Festplatte löschen (\texttt{\lstinline{git annex drop --from=usb4TB}})
    \item Alle Dateien auf die Festplatte verschieben (\texttt{\lstinline{git annex move --to=usb4TB}})
    \item Erfordern, dass es mindestens 2 Kopien gibt (dann weigert sich Git Annex bei den beiden Befehlen oben) (\texttt{git annex numcopies 2})
    \item Dateien Metadaten zuordnen (\texttt{\lstinline{git annex metadata --set notiz='wichtig!' bla.md}})
    \item Metadaten abfragen (\texttt{\lstinline{git annex metadata bla.md}})
    \item Ordnerstruktur entsprechend Metadaten erstellen, z.B. in Musiksammlung erste Ebene der Interpret, dann das Album (\texttt{\lstinline{git annex view Interpret='*' Album='*'}})
    \item Festlegen, dass die Festplatte nur \texttt{.md}-Dateien will -- alles andere wird dann von dort entfernt (\texttt{\lstinline{git annex wanted usb4TB 'include=*.md'}})
    \item \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Gemischte Repositories}
  \begin{itemize}
    \item Manche Dateien von \texttt{git} tracken lassen, andere mit Git Annex
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{git-attributes-largefiles}
\end{frame}

\begin{frame}{Unbenutzte/Gelöschte Dateien wirklich entfernen}
  \begin{itemize}
    \item Annex-Dateien, die nicht im aktuellen \texttt{git}-tree mehr vorkommen finden und entfernen (oder woanders hin verschieben)
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{git-annex-drop-unused}
\end{frame}

\begin{frame}{Git Annex Assistant}
  \section{\insertframetitle}
  \begin{itemize}
    \item Webinterface für Hintergrundsynchronisation à la Syncthing/Nextcloud/Dropbox
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{git-annex-assistant}
\end{frame}

\begin{frame}{Was tut der Git Annex Assistant?}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.6\linewidth}
      \begin{itemize}
        \item Läuft im Hintergrund, Autostart möglich
        \item Im Grunde eine Endlosschleife \texttt{git annex assist} (nur effizienter)
        \item Fügt alle Dateien \texttt{unlocked} hinzu
        \item Bei git-getrackten Merge-Conflicts ungünstig, also am besten nur bei reinen Annex-Repos
        \item Kleine, einfache GUI zum Verwalten der \textbf{Remotes}, keine Dateiverwaltung
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{git-annex-assistant}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Weiteres Material}
  \section{\insertframetitle}
  \begin{itemize}
    \item Git Annex Homepage: \url{https://git-annex.branchable.com}
    \item DataLad -- Forschungsdatenmanagement mit Git Annex: \url{https://datalad.org}
    \item DataLad/Git Annex-Konferenz nächstes Jahr wohl irgendwo in Deutschland
    \item Mein Thunar-Plugin für Git Annex: \url{https://pypi.org/project/thunar-plugins}
  \end{itemize}
\end{frame}

\input{../contact}

\end{document}
